{"config":{"lang":["en"],"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Bem Vindo ao MkDocs For full documentation visit mkdocs.org . Comandos B\u00e1sicos mkdocs new [dir-name] - Cria um novo projeto. mkdocs serve - D\u00e1 in\u00edcio ao MkDocs no navegador. mkdocs build - Constr\u00f3i a documenta\u00e7\u00e3o do site. mkdocs help - Exibe a tela de ajuda. CTRL C - Fecha MkDocs. Project layout mkdocs.yml # O arquivo de configura\u00e7\u00e3o. docs/ index.md # A p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o. ... # Other markdown pages, images and other files. Nome Port. Rac.L\u00f3g Info Legisl Adm Pub IGuald Conh Esp Prova Obj Reda Nota Final ANTONIO FRANCISCO SILVA COSTA 6,00 3,00 4,00 4,00 3,00 3,00 40,50 63,50 25,00 88,50 Quest\u00f5es 10 4 4 4 4 4 40 Vale 1,5","title":"Bem Vindo ao MkDocs"},{"location":"#bem-vindo-ao-mkdocs","text":"For full documentation visit mkdocs.org .","title":"Bem Vindo ao MkDocs"},{"location":"#comandos-basicos","text":"mkdocs new [dir-name] - Cria um novo projeto. mkdocs serve - D\u00e1 in\u00edcio ao MkDocs no navegador. mkdocs build - Constr\u00f3i a documenta\u00e7\u00e3o do site. mkdocs help - Exibe a tela de ajuda. CTRL C - Fecha MkDocs.","title":"Comandos B\u00e1sicos"},{"location":"#project-layout","text":"mkdocs.yml # O arquivo de configura\u00e7\u00e3o. docs/ index.md # A p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o. ... # Other markdown pages, images and other files. Nome Port. Rac.L\u00f3g Info Legisl Adm Pub IGuald Conh Esp Prova Obj Reda Nota Final ANTONIO FRANCISCO SILVA COSTA 6,00 3,00 4,00 4,00 3,00 3,00 40,50 63,50 25,00 88,50 Quest\u00f5es 10 4 4 4 4 4 40 Vale 1,5","title":"Project layout"},{"location":"administracao/conceito/","text":"Conceito Conceito Chiavenato A Etmologia vem do latim Ad -> Dire\u00e7\u00e3o e Minister -> Subordina\u00e7\u00e3o. A administra\u00e7\u00e3o \u00e9 um exerc\u00edcio de subordina\u00e7\u00e3o a algo ou a algu\u00e9m. Aquele que presta servi\u00e7o para outro. Administrar \u00e9 \"estabelecer metas e operacionalizar o seu alcance\". Conceito Maximiano \"Tipo de esfor\u00e7o sin\u00e9rgico com alto grau de racionalidade para conquista de um resultado que n\u00e3os estaria presente de forma aut\u00f4noma ou autossuficiente.\" Objeto da Administra\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o Soma de pessoas e recursos para atingir resultados previamente estabelecidos. Elementos da Organiza\u00e7\u00e3o 6M Men -> Pessoas Money -> Dinheiro Material -> Material Machinary -> M\u00e1quinas Marketing -> Marketimg Management -> Gest\u00e3o N\u00edveis de Atua\u00e7\u00e3o {: .small}","title":"Conceito"},{"location":"administracao/conceito/#conceito","text":"","title":"Conceito"},{"location":"administracao/conceito/#conceito-chiavenato","text":"A Etmologia vem do latim Ad -> Dire\u00e7\u00e3o e Minister -> Subordina\u00e7\u00e3o. A administra\u00e7\u00e3o \u00e9 um exerc\u00edcio de subordina\u00e7\u00e3o a algo ou a algu\u00e9m. Aquele que presta servi\u00e7o para outro. Administrar \u00e9 \"estabelecer metas e operacionalizar o seu alcance\".","title":"Conceito Chiavenato"},{"location":"administracao/conceito/#conceito-maximiano","text":"\"Tipo de esfor\u00e7o sin\u00e9rgico com alto grau de racionalidade para conquista de um resultado que n\u00e3os estaria presente de forma aut\u00f4noma ou autossuficiente.\"","title":"Conceito Maximiano"},{"location":"administracao/conceito/#objeto-da-administracao","text":"","title":"Objeto da Administra\u00e7\u00e3o"},{"location":"administracao/conceito/#organizacao","text":"Soma de pessoas e recursos para atingir resultados previamente estabelecidos.","title":"Organiza\u00e7\u00e3o"},{"location":"administracao/conceito/#elementos-da-organizacao","text":"","title":"Elementos da Organiza\u00e7\u00e3o"},{"location":"administracao/conceito/#6m","text":"Men -> Pessoas Money -> Dinheiro Material -> Material Machinary -> M\u00e1quinas Marketing -> Marketimg Management -> Gest\u00e3o","title":"6M"},{"location":"administracao/conceito/#niveis-de-atuacao","text":"{: .small}","title":"N\u00edveis de Atua\u00e7\u00e3o"},{"location":"administracao/edital/","text":"Edital Administra\u00e7\u00e3o Qualidade no atendimento ao p\u00fablico. Comunicabilidade, apresenta\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o, cortesia, interesse, presteza, efici\u00eancia, toler\u00e2ncia, discri\u00e7\u00e3o, conduta e objetividade. Trabalho em equipe. Personalidade e relacionamento. Efic\u00e1cia no comportamento interpessoal. Fatores positivos do relacionamento. Comportamento receptivo e defensivo, empatia e compreens\u00e3o m\u00fatua. Conhecimentos b\u00e1sicos de administra\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas das organiza\u00e7\u00f5es formais: Tipos de estrutura organizacional, natureza, finalidades e crit\u00e9rios de departamentaliza\u00e7\u00e3o. Processo organizacional: planejamento, dire\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, controle e avalia\u00e7\u00e3o. Comportamento organizacional: motiva\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a e desempenho. Patrim\u00f4nio. Conceito. Componentes. Varia\u00e7\u00f5es e configura\u00e7\u00f5es. Hierarquia e autoridade. Efici\u00eancia, efic\u00e1cia, produtividade e competitividade. Processo decis\u00f3rio. Planejamento administrativo e operacional. Divis\u00e3o do trabalho. Controle e avalia\u00e7\u00e3o. Motiva\u00e7\u00e3o e desempenho. Lideran\u00e7a. Gest\u00e3o da qualidade. T\u00e9cnicas de arquivamento: classifica\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, arquivos correntes e protocolo. No\u00e7\u00f5es de cidadania. No\u00e7\u00f5es de uso e conserva\u00e7\u00e3o de equipamentos de escrit\u00f3rio. Compras na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. 17.1. Licita\u00e7\u00f5es e contratos. 17.2. Princ\u00edpios b\u00e1sicos da licita\u00e7\u00e3o. Conceito de seguran\u00e7a do trabalho: EPIs e EPCs. \u00c9tica no trabalho.","title":"Edital Administra\u00e7\u00e3o"},{"location":"administracao/edital/#edital-administracao","text":"Qualidade no atendimento ao p\u00fablico. Comunicabilidade, apresenta\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o, cortesia, interesse, presteza, efici\u00eancia, toler\u00e2ncia, discri\u00e7\u00e3o, conduta e objetividade. Trabalho em equipe. Personalidade e relacionamento. Efic\u00e1cia no comportamento interpessoal. Fatores positivos do relacionamento. Comportamento receptivo e defensivo, empatia e compreens\u00e3o m\u00fatua. Conhecimentos b\u00e1sicos de administra\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edsticas das organiza\u00e7\u00f5es formais: Tipos de estrutura organizacional, natureza, finalidades e crit\u00e9rios de departamentaliza\u00e7\u00e3o. Processo organizacional: planejamento, dire\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, controle e avalia\u00e7\u00e3o. Comportamento organizacional: motiva\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a e desempenho. Patrim\u00f4nio. Conceito. Componentes. Varia\u00e7\u00f5es e configura\u00e7\u00f5es. Hierarquia e autoridade. Efici\u00eancia, efic\u00e1cia, produtividade e competitividade. Processo decis\u00f3rio. Planejamento administrativo e operacional. Divis\u00e3o do trabalho. Controle e avalia\u00e7\u00e3o. Motiva\u00e7\u00e3o e desempenho. Lideran\u00e7a. Gest\u00e3o da qualidade. T\u00e9cnicas de arquivamento: classifica\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, arquivos correntes e protocolo. No\u00e7\u00f5es de cidadania. No\u00e7\u00f5es de uso e conserva\u00e7\u00e3o de equipamentos de escrit\u00f3rio. Compras na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. 17.1. Licita\u00e7\u00f5es e contratos. 17.2. Princ\u00edpios b\u00e1sicos da licita\u00e7\u00e3o. Conceito de seguran\u00e7a do trabalho: EPIs e EPCs. \u00c9tica no trabalho.","title":"Edital Administra\u00e7\u00e3o"},{"location":"dadm/adm-direta-indireta/","text":"Conceitos relativos \u00e0s administra\u00e7\u00f5es direta e indireta A Fun\u00e7\u00e3o Administrativa Na organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa da Rep\u00fablica brasileira, s\u00e3o tr\u00eas os Poderes pol\u00edticos institu\u00eddos pela Constitui\u00e7\u00e3o: o Executivo, o Legislativo e o Judici\u00e1rio , todos harm\u00f4nicos e independentes entre si. Poderes pol\u00edticos da na\u00e7\u00e3o t\u00eam: fun\u00e7\u00f5es t\u00edpicas \u2013 aquelas naturais, pr\u00f3prias e para as quais foram institu\u00eddos fun\u00e7\u00f5es at\u00edpicas - assim consideradas as fun\u00e7\u00f5es que, conquanto impr\u00f3prias, foram expressamente admitidas na Constitui\u00e7\u00e3o . O Executivo \u00e9 o Poder incumbido do exerc\u00edcio da atividade administrativa em geral, mas o Legislativo e o Judici\u00e1rio tamb\u00e9m t\u00eam essa incumb\u00eancia quando precisam organizar-se para desempenhar atividades de apoio necess\u00e1rias \u00e0s fun\u00e7\u00f5es t\u00edpicas a seu cargo \u2013 a normativa e a jurisdicional. Essas atividades de apoio s\u00e3o de car\u00e1ter administrativo. Relevante fun\u00e7\u00e3o do Estado moderno, a fun\u00e7\u00e3o administrativa \u00e9 dentre todas a mais ampla, uma vez que \u00e9 atrav\u00e9s dela que o Estado cuida da gest\u00e3o de todos os seus interesses e os de toda a coletividade. Por isso, tem sido vista como residual. A fun\u00e7\u00e3o administrativa \u00e9 desempenhada em todos os Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, abrangendo todos os \u00f3rg\u00e3os que, gerindo os interesses estatais e coletivos, n\u00e3o estejam voltados \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ou \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o. Centraliza\u00e7\u00e3o e Descentraliza\u00e7\u00e3o Centraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o em que o Estado executa suas tarefas diretamente , ou seja, por interm\u00e9dio dos in\u00fameros \u00f3rg\u00e3os e agentes administrativos que comp\u00f5em sua estrutura funcional. Descentraliza\u00e7\u00e3o: O Estado executa suas tarefas indiretamente , isto \u00e9, delega a atividade a outras entidades. Desconcentra\u00e7\u00e3o: O Estado desmembra \u00f3rg\u00e3os para propiciar melhoria na sua organiza\u00e7\u00e3o estrutural. Administra\u00e7\u00e3o Direta Administra\u00e7\u00e3o Direta \u00e9 o conjunto de \u00f3rg\u00e3os que integram as pessoas federativas , aos quais foi atribu\u00edda a compet\u00eancia para o exerc\u00edcio, de forma centralizada , das atividades administrativas do Estado. Em outras palavras, significa que \u201ca Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u00e9, ao mesmo tempo, a titular e a executora do servi\u00e7o p\u00fablico\u201d . Existem numerosas atividades a cargo da administra\u00e7\u00e3o direta. A fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de organiza\u00e7\u00e3o interna, a lota\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os e agentes, sua fiscaliza\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o, para exemplificar, quase sempre \u00e9 desempenhada diretamente. Por isso, a organiza\u00e7\u00e3o de tais pessoas comporta tantos componentes internos, como os Minist\u00e9rios, as Secretarias, as Coordenadorias etc. H\u00e1 certas fun\u00e7\u00f5es centralizadas que, por sua relev\u00e2ncia, merecem refer\u00eancia constitucional. O art. 37, XXII, da CF, com a reda\u00e7\u00e3o da EC no 42/2003 (reforma tribut\u00e1ria), considerou as administra\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias dos entes federativos como atividades essenciais ao funcionamento do Estado , devendo ser exercidas por servidores de carreiras espec\u00edficas. Administra\u00e7\u00e3o Indireta Administra\u00e7\u00e3o Indireta do Estado \u00e9 o conjunto de pessoas administrativas que, vinculadas \u00e0 respectiva Administra\u00e7\u00e3o Direta, t\u00eam o objetivo de desempenhar as atividades administrativas de forma descentralizada . Quando a delega\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por contrato ou ato administrativo aparecem como delegat\u00e1rios os concession\u00e1rios e os permission\u00e1rios de servi\u00e7os p\u00fablicos. Quando \u00e9 a lei que cria as entidades, surge a Administra\u00e7\u00e3o Indireta. Resulta da\u00ed que a Administra\u00e7\u00e3o Indireta \u00e9 o pr\u00f3prio Estado executando algumas de suas fun\u00e7\u00f5es de forma descentralizada . Seja porque o tipo de atividade tenha mais pertin\u00eancia para ser executada por outras entidades, seja para obter maior celeridade, efici\u00eancia e flexibiliza\u00e7\u00e3o em seu desempenho, o certo \u00e9 que tais atividades s\u00e3o exercidas indiretamente ou, o que \u00e9 o mesmo, descentralizadamente. Por for\u00e7a da autonomia conferida pela Constitui\u00e7\u00e3o, todas as entidades federativas podem ter a sua Administra\u00e7\u00e3o Indireta. Desde que seja sua a compet\u00eancia para a atividade e que haja interesse administrativo na descentraliza\u00e7\u00e3o, a pessoa pol\u00edtica pode criar as entidades de sua Administra\u00e7\u00e3o descentralizada. Composi\u00e7\u00e3o Enquanto a Administra\u00e7\u00e3o Direta \u00e9 composta de \u00f3rg\u00e3os internos do Estado, a Administra\u00e7\u00e3o Indireta se comp\u00f5e de pessoas jur\u00eddicas, tamb\u00e9m denominadas de entidades. De acordo com o art. 4o, II, do Decreto-lei no 200/1967, a Administra\u00e7\u00e3o Indireta compreende as seguintes categorias de entidades, dotadas, como faz quest\u00e3o de consignar a lei, de personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria: a) as autarquias; b) as empresas p\u00fablicas; c) sociedades de economia mista; e d) funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Princ\u00edpios da Administra\u00e7\u00e3o indireta Todos os princ\u00edpios administrativos de car\u00e1ter gen\u00e9rico incidem sobre a administra\u00e7\u00e3o indireta. N\u00e3o obstante, h\u00e1 tr\u00eas postulados que merecem destaque nesta parte de nosso estudo porque dizem respeito particularmente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o indireta. S\u00e3o esses que examinaremos a seguir. Principio da Reserva Legal Este princ\u00edpio tem por objetivo a indica\u00e7\u00e3o de que todas as pessoas integrantes da Administra\u00e7\u00e3o Indireta de qualquer dos Poderes, seja qual for a esfera federativa a que estejam vinculadas, s\u00f3 podem ser institu\u00eddas por lei . Principio da Especialidade O princ\u00edpio da especialidade aponta para a absoluta necessidade de ser expressamente consignada na lei a atividade a ser exercida, descentralizadamente, pela entidade da Administra\u00e7\u00e3o Indireta. Em outras palavras, nenhuma dessas entidades pode ser institu\u00edda com finalidades gen\u00e9ricas, vale dizer, sem que se defina na lei o objeto preciso de sua atua\u00e7\u00e3o. Principio do Controle Controle \u00e9 o conjunto de meios atrav\u00e9s dos quais pode ser exercida fun\u00e7\u00e3o de natureza fiscalizat\u00f3ria sobre determinado \u00f3rg\u00e3o ou pessoa administrativa. O princ\u00edpio do controle, tamb\u00e9m denominado de tutela administrativa , se distribui sobre quatro aspectos: - controle pol\u00edtico , pelo qual s\u00e3o os dirigentes das entidades da Administra\u00e7\u00e3o Indireta escolhidos e nomeados pela autoridade competente da Administra\u00e7\u00e3o Direta, raz\u00e3o por que exercem eles fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a (rela\u00e7\u00e3o intuitu personae); - controle institucional , que obriga a entidade a caminhar sempre no sentido dos fins para os quais foi criada; - controle administrativo , que permite a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos agentes e das rotinas administrativas da entidade; e controle financeiro, pelo qual s\u00e3o fiscalizados os setores financeiro e cont\u00e1bil da entidade","title":"Conceitos relativos \u00e0s administra\u00e7\u00f5es direta e indireta"},{"location":"dadm/adm-direta-indireta/#conceitos-relativos-as-administracoes-direta-e-indireta","text":"","title":"Conceitos relativos \u00e0s administra\u00e7\u00f5es direta e indireta"},{"location":"dadm/adm-direta-indireta/#a-funcao-administrativa","text":"Na organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa da Rep\u00fablica brasileira, s\u00e3o tr\u00eas os Poderes pol\u00edticos institu\u00eddos pela Constitui\u00e7\u00e3o: o Executivo, o Legislativo e o Judici\u00e1rio , todos harm\u00f4nicos e independentes entre si. Poderes pol\u00edticos da na\u00e7\u00e3o t\u00eam: fun\u00e7\u00f5es t\u00edpicas \u2013 aquelas naturais, pr\u00f3prias e para as quais foram institu\u00eddos fun\u00e7\u00f5es at\u00edpicas - assim consideradas as fun\u00e7\u00f5es que, conquanto impr\u00f3prias, foram expressamente admitidas na Constitui\u00e7\u00e3o . O Executivo \u00e9 o Poder incumbido do exerc\u00edcio da atividade administrativa em geral, mas o Legislativo e o Judici\u00e1rio tamb\u00e9m t\u00eam essa incumb\u00eancia quando precisam organizar-se para desempenhar atividades de apoio necess\u00e1rias \u00e0s fun\u00e7\u00f5es t\u00edpicas a seu cargo \u2013 a normativa e a jurisdicional. Essas atividades de apoio s\u00e3o de car\u00e1ter administrativo. Relevante fun\u00e7\u00e3o do Estado moderno, a fun\u00e7\u00e3o administrativa \u00e9 dentre todas a mais ampla, uma vez que \u00e9 atrav\u00e9s dela que o Estado cuida da gest\u00e3o de todos os seus interesses e os de toda a coletividade. Por isso, tem sido vista como residual. A fun\u00e7\u00e3o administrativa \u00e9 desempenhada em todos os Poderes da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios, abrangendo todos os \u00f3rg\u00e3os que, gerindo os interesses estatais e coletivos, n\u00e3o estejam voltados \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ou \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o.","title":"A Fun\u00e7\u00e3o Administrativa"},{"location":"dadm/adm-direta-indireta/#centralizacao-e-descentralizacao","text":"Centraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o em que o Estado executa suas tarefas diretamente , ou seja, por interm\u00e9dio dos in\u00fameros \u00f3rg\u00e3os e agentes administrativos que comp\u00f5em sua estrutura funcional. Descentraliza\u00e7\u00e3o: O Estado executa suas tarefas indiretamente , isto \u00e9, delega a atividade a outras entidades. Desconcentra\u00e7\u00e3o: O Estado desmembra \u00f3rg\u00e3os para propiciar melhoria na sua organiza\u00e7\u00e3o estrutural.","title":"Centraliza\u00e7\u00e3o e Descentraliza\u00e7\u00e3o"},{"location":"dadm/adm-direta-indireta/#administracao-direta","text":"Administra\u00e7\u00e3o Direta \u00e9 o conjunto de \u00f3rg\u00e3os que integram as pessoas federativas , aos quais foi atribu\u00edda a compet\u00eancia para o exerc\u00edcio, de forma centralizada , das atividades administrativas do Estado. Em outras palavras, significa que \u201ca Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u00e9, ao mesmo tempo, a titular e a executora do servi\u00e7o p\u00fablico\u201d . Existem numerosas atividades a cargo da administra\u00e7\u00e3o direta. A fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de organiza\u00e7\u00e3o interna, a lota\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os e agentes, sua fiscaliza\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o, para exemplificar, quase sempre \u00e9 desempenhada diretamente. Por isso, a organiza\u00e7\u00e3o de tais pessoas comporta tantos componentes internos, como os Minist\u00e9rios, as Secretarias, as Coordenadorias etc. H\u00e1 certas fun\u00e7\u00f5es centralizadas que, por sua relev\u00e2ncia, merecem refer\u00eancia constitucional. O art. 37, XXII, da CF, com a reda\u00e7\u00e3o da EC no 42/2003 (reforma tribut\u00e1ria), considerou as administra\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias dos entes federativos como atividades essenciais ao funcionamento do Estado , devendo ser exercidas por servidores de carreiras espec\u00edficas.","title":"Administra\u00e7\u00e3o Direta"},{"location":"dadm/adm-direta-indireta/#administracao-indireta","text":"Administra\u00e7\u00e3o Indireta do Estado \u00e9 o conjunto de pessoas administrativas que, vinculadas \u00e0 respectiva Administra\u00e7\u00e3o Direta, t\u00eam o objetivo de desempenhar as atividades administrativas de forma descentralizada . Quando a delega\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por contrato ou ato administrativo aparecem como delegat\u00e1rios os concession\u00e1rios e os permission\u00e1rios de servi\u00e7os p\u00fablicos. Quando \u00e9 a lei que cria as entidades, surge a Administra\u00e7\u00e3o Indireta. Resulta da\u00ed que a Administra\u00e7\u00e3o Indireta \u00e9 o pr\u00f3prio Estado executando algumas de suas fun\u00e7\u00f5es de forma descentralizada . Seja porque o tipo de atividade tenha mais pertin\u00eancia para ser executada por outras entidades, seja para obter maior celeridade, efici\u00eancia e flexibiliza\u00e7\u00e3o em seu desempenho, o certo \u00e9 que tais atividades s\u00e3o exercidas indiretamente ou, o que \u00e9 o mesmo, descentralizadamente. Por for\u00e7a da autonomia conferida pela Constitui\u00e7\u00e3o, todas as entidades federativas podem ter a sua Administra\u00e7\u00e3o Indireta. Desde que seja sua a compet\u00eancia para a atividade e que haja interesse administrativo na descentraliza\u00e7\u00e3o, a pessoa pol\u00edtica pode criar as entidades de sua Administra\u00e7\u00e3o descentralizada.","title":"Administra\u00e7\u00e3o Indireta"},{"location":"dadm/adm-direta-indireta/#composicao","text":"Enquanto a Administra\u00e7\u00e3o Direta \u00e9 composta de \u00f3rg\u00e3os internos do Estado, a Administra\u00e7\u00e3o Indireta se comp\u00f5e de pessoas jur\u00eddicas, tamb\u00e9m denominadas de entidades. De acordo com o art. 4o, II, do Decreto-lei no 200/1967, a Administra\u00e7\u00e3o Indireta compreende as seguintes categorias de entidades, dotadas, como faz quest\u00e3o de consignar a lei, de personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria: a) as autarquias; b) as empresas p\u00fablicas; c) sociedades de economia mista; e d) funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.","title":"Composi\u00e7\u00e3o"},{"location":"dadm/adm-direta-indireta/#principios-da-administracao-indireta","text":"Todos os princ\u00edpios administrativos de car\u00e1ter gen\u00e9rico incidem sobre a administra\u00e7\u00e3o indireta. N\u00e3o obstante, h\u00e1 tr\u00eas postulados que merecem destaque nesta parte de nosso estudo porque dizem respeito particularmente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o indireta. S\u00e3o esses que examinaremos a seguir.","title":"Princ\u00edpios da Administra\u00e7\u00e3o indireta"},{"location":"dadm/adm-direta-indireta/#principio-da-reserva-legal","text":"Este princ\u00edpio tem por objetivo a indica\u00e7\u00e3o de que todas as pessoas integrantes da Administra\u00e7\u00e3o Indireta de qualquer dos Poderes, seja qual for a esfera federativa a que estejam vinculadas, s\u00f3 podem ser institu\u00eddas por lei .","title":"Principio da Reserva Legal"},{"location":"dadm/adm-direta-indireta/#principio-da-especialidade","text":"O princ\u00edpio da especialidade aponta para a absoluta necessidade de ser expressamente consignada na lei a atividade a ser exercida, descentralizadamente, pela entidade da Administra\u00e7\u00e3o Indireta. Em outras palavras, nenhuma dessas entidades pode ser institu\u00edda com finalidades gen\u00e9ricas, vale dizer, sem que se defina na lei o objeto preciso de sua atua\u00e7\u00e3o.","title":"Principio da Especialidade"},{"location":"dadm/adm-direta-indireta/#principio-do-controle","text":"Controle \u00e9 o conjunto de meios atrav\u00e9s dos quais pode ser exercida fun\u00e7\u00e3o de natureza fiscalizat\u00f3ria sobre determinado \u00f3rg\u00e3o ou pessoa administrativa. O princ\u00edpio do controle, tamb\u00e9m denominado de tutela administrativa , se distribui sobre quatro aspectos: - controle pol\u00edtico , pelo qual s\u00e3o os dirigentes das entidades da Administra\u00e7\u00e3o Indireta escolhidos e nomeados pela autoridade competente da Administra\u00e7\u00e3o Direta, raz\u00e3o por que exercem eles fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a (rela\u00e7\u00e3o intuitu personae); - controle institucional , que obriga a entidade a caminhar sempre no sentido dos fins para os quais foi criada; - controle administrativo , que permite a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos agentes e das rotinas administrativas da entidade; e controle financeiro, pelo qual s\u00e3o fiscalizados os setores financeiro e cont\u00e1bil da entidade","title":"Principio do Controle"},{"location":"dadm/conceito/","text":"Conceito Direito Administrativo \u00e9 o ramo do direito p\u00fablico que estuda princ\u00edpios e normas reguladores do exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o administrativa. Princ\u00edpios \u2013 regras gerais norteadoras de todo o sistema jur\u00eddico; Nor\u200bmas \u2013 comandos espec\u00edficos de conduta voltados \u00e0 disciplina de comportamentos de\u200bterminados. :Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello: O direito administrativo \u00e9 o ramo do direito p\u00fablico que disciplina a fun\u00e7\u00e3o administrativa , bem como pessoas e \u00f3rg\u00e3os que a exercem. :Hely Lopes Meirelles: Sintetiza-se no conjunto harm\u00f4nico de princ\u00edpios jur\u00eddicos que regem os \u00f3rg\u00e3os, os agentes e as atividades p\u00fablicas tendentes a realizar concreta , direta e imediatamente os fins desejados pelo Es\u200btado Maria Sylvia Zanella Di Pietro: O ramo do direito p\u00fablico que tem por objeto os \u00f3rg\u00e3os, agentes e pessoas jur\u00eddicas administrativas que integram a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, a atividade jur\u00eddica n\u00e3o contenciosa que exercer e os bens de que se utiliza para a consecu\u00e7\u00e3o de seus fins, de natureza p\u00fablica\u201d Jos\u00e9 dos Santos Carvalho Filho: O conjunto de normas e princ\u00edpios que, visando sempre ao interesse p\u00fablico, regem as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas entre as pessoas e \u00f3rg\u00e3os do Estado e entre este e as coletividades a que devem servir. ESTADO, GOVERNO, PODER EXECUTIVO, ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA, PODER EXECUTIVO E PODER P\u00daBLICO Estado Estado \u00e9 um povo situado em determinado territ\u00f3rio e sujeito a um governo . Nesse conceito despontam tr\u00eas elementos: Povo conjunto de indiv\u00edduos unidos para forma\u00e7\u00e3o da vontade geral do Estado. Povo n\u00e3o se confunde com popula\u00e7\u00e3o, conceito demogr\u00e1fico que significa contingente de pessoas que, em determinado momento, est\u00e3o no territ\u00f3rio\u2010do Estado. \u00c9 diferente tamb\u00e9m de na\u00e7\u00e3o, conceito que pressup\u00f5e uma liga\u00e7\u00e3o cultural entre os indiv\u00edduos; Territ\u00f3rio \u00e9 a base geogr\u00e1fica do Estado, sua dimens\u00e3o espacial; Governo \u00e9 a c\u00fapula diretiva do Estado. Indispens\u00e1vel, tamb\u00e9m, lembrar que o Estado organiza-se sob uma ordem jur\u00eddica que consiste no complexo de regras de direito cujo fundamento maior de validade \u00e9 a Constitui\u00e7\u00e3o. A soberania refere-se ao atributo estatal de n\u00e3o conhecer entidade superior na ordem externa, nem igual na ordem interna (Jean Bodin) Governo \u00e9 a c\u00fapula diretiva do Estado , respons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o dos altos interesses estatais e pelo poder pol\u00edtico , e cuja composi\u00e7\u00e3o pode ser modificada mediante elei\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, pode-se falar em \u201cgoverno FHC\u201d , \u201cgoverno Lula\u201d . Na acep\u00e7\u00e3o objetiva ou material, governo \u00e9 a atividade diretiva do Estado . SENTIDOS DA EXPRESS\u00c3O \u201cADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\u201d 1\u00ba \u2013 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em sentido subjetivo, org\u00e2nico ou formal \u00e9 o conjunto de agentes, \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas que exercem a fun\u00e7\u00e3o administrativa; 2\u00ba - Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em sentido objetivo, material ou funcional , mais adequadamente denominada \u201cadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d (com iniciais min\u00fasculas), consiste na pr\u00f3pria atividade administrativa exercida pelo Estado por seus \u00f3rg\u00e3os e agentes, caracterizando, enfim, a fun\u00e7\u00e3o administrativa. Trata-se da pr\u00f3pria gest\u00e3o dos interesses p\u00fablicos executada pelo Estado, seja atrav\u00e9s da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, seja por sua organiza\u00e7\u00e3o interna , ou ainda pela interven\u00e7\u00e3o no campo privado, algumas vezes at\u00e9 de forma restritiva (poder de pol\u00edcia). FONTES DO DIREITO ADMINISTRATIVO Fonte \u00e9 o local de onde algo prov\u00e9m. No Direito, as fontes s\u00e3o os fatos jur\u00eddicos de onde as normas emanam . As fontes jur\u00eddicas podem ser de dois tipos: Prim\u00e1rias, maiores ou diretas : s\u00e3o o nascedouro principal e imediato das normas; e Secund\u00e1rias, menores ou indiretas : constituem instrumentos acess\u00f3rios para originar normas, derivados de fontes prim\u00e1rias. No Direito Administrativo, somente a lei constitui fonte prim\u00e1ria na medida em que as demais fontes (secund\u00e1rias) est\u00e3o a ela subordinadas. Doutrina, jurisprud\u00eancia e costumes s\u00e3o fontes secund\u00e1rias . SISTEMAS ADMINISTRATIVOS Dois s\u00e3o os sistemas de controle das atividades administrativas: 1. sistema da jurisdi\u00e7\u00e3o una (modelo ingl\u00eas); e 2. sistema do contencioso administrativo (modelo franc\u00eas). No sistema da jurisdi\u00e7\u00e3o una todas as causas, mesmo aquelas que envolvem interesse da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, s\u00e3o julgadas pelo Poder Judici\u00e1rio. Conhecido como modelo ingl\u00eas, por ter como fonte inspiradora o sistema adotado na Inglaterra, \u00e9 a forma de controle existente atualmente no Brasil.","title":"Conceito"},{"location":"dadm/conceito/#conceito","text":"Direito Administrativo \u00e9 o ramo do direito p\u00fablico que estuda princ\u00edpios e normas reguladores do exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o administrativa. Princ\u00edpios \u2013 regras gerais norteadoras de todo o sistema jur\u00eddico; Nor\u200bmas \u2013 comandos espec\u00edficos de conduta voltados \u00e0 disciplina de comportamentos de\u200bterminados. :Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello: O direito administrativo \u00e9 o ramo do direito p\u00fablico que disciplina a fun\u00e7\u00e3o administrativa , bem como pessoas e \u00f3rg\u00e3os que a exercem. :Hely Lopes Meirelles: Sintetiza-se no conjunto harm\u00f4nico de princ\u00edpios jur\u00eddicos que regem os \u00f3rg\u00e3os, os agentes e as atividades p\u00fablicas tendentes a realizar concreta , direta e imediatamente os fins desejados pelo Es\u200btado Maria Sylvia Zanella Di Pietro: O ramo do direito p\u00fablico que tem por objeto os \u00f3rg\u00e3os, agentes e pessoas jur\u00eddicas administrativas que integram a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, a atividade jur\u00eddica n\u00e3o contenciosa que exercer e os bens de que se utiliza para a consecu\u00e7\u00e3o de seus fins, de natureza p\u00fablica\u201d Jos\u00e9 dos Santos Carvalho Filho: O conjunto de normas e princ\u00edpios que, visando sempre ao interesse p\u00fablico, regem as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas entre as pessoas e \u00f3rg\u00e3os do Estado e entre este e as coletividades a que devem servir.","title":"Conceito"},{"location":"dadm/conceito/#estado-governo-poder-executivo-administracao-publica-poder-executivo-e-poder-publico","text":"","title":"ESTADO, GOVERNO, PODER EXECUTIVO, ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA, PODER EXECUTIVO E PODER P\u00daBLICO"},{"location":"dadm/conceito/#estado","text":"Estado \u00e9 um povo situado em determinado territ\u00f3rio e sujeito a um governo . Nesse conceito despontam tr\u00eas elementos: Povo conjunto de indiv\u00edduos unidos para forma\u00e7\u00e3o da vontade geral do Estado. Povo n\u00e3o se confunde com popula\u00e7\u00e3o, conceito demogr\u00e1fico que significa contingente de pessoas que, em determinado momento, est\u00e3o no territ\u00f3rio\u2010do Estado. \u00c9 diferente tamb\u00e9m de na\u00e7\u00e3o, conceito que pressup\u00f5e uma liga\u00e7\u00e3o cultural entre os indiv\u00edduos; Territ\u00f3rio \u00e9 a base geogr\u00e1fica do Estado, sua dimens\u00e3o espacial; Governo \u00e9 a c\u00fapula diretiva do Estado. Indispens\u00e1vel, tamb\u00e9m, lembrar que o Estado organiza-se sob uma ordem jur\u00eddica que consiste no complexo de regras de direito cujo fundamento maior de validade \u00e9 a Constitui\u00e7\u00e3o. A soberania refere-se ao atributo estatal de n\u00e3o conhecer entidade superior na ordem externa, nem igual na ordem interna (Jean Bodin)","title":"Estado"},{"location":"dadm/conceito/#governo","text":"\u00e9 a c\u00fapula diretiva do Estado , respons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o dos altos interesses estatais e pelo poder pol\u00edtico , e cuja composi\u00e7\u00e3o pode ser modificada mediante elei\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, pode-se falar em \u201cgoverno FHC\u201d , \u201cgoverno Lula\u201d . Na acep\u00e7\u00e3o objetiva ou material, governo \u00e9 a atividade diretiva do Estado .","title":"Governo"},{"location":"dadm/conceito/#sentidos-da-expressao-administracao-publica","text":"1\u00ba \u2013 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em sentido subjetivo, org\u00e2nico ou formal \u00e9 o conjunto de agentes, \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas que exercem a fun\u00e7\u00e3o administrativa; 2\u00ba - Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em sentido objetivo, material ou funcional , mais adequadamente denominada \u201cadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d (com iniciais min\u00fasculas), consiste na pr\u00f3pria atividade administrativa exercida pelo Estado por seus \u00f3rg\u00e3os e agentes, caracterizando, enfim, a fun\u00e7\u00e3o administrativa. Trata-se da pr\u00f3pria gest\u00e3o dos interesses p\u00fablicos executada pelo Estado, seja atrav\u00e9s da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, seja por sua organiza\u00e7\u00e3o interna , ou ainda pela interven\u00e7\u00e3o no campo privado, algumas vezes at\u00e9 de forma restritiva (poder de pol\u00edcia).","title":"SENTIDOS DA EXPRESS\u00c3O \u201cADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\u201d"},{"location":"dadm/conceito/#fontes-do-direito-administrativo","text":"Fonte \u00e9 o local de onde algo prov\u00e9m. No Direito, as fontes s\u00e3o os fatos jur\u00eddicos de onde as normas emanam . As fontes jur\u00eddicas podem ser de dois tipos: Prim\u00e1rias, maiores ou diretas : s\u00e3o o nascedouro principal e imediato das normas; e Secund\u00e1rias, menores ou indiretas : constituem instrumentos acess\u00f3rios para originar normas, derivados de fontes prim\u00e1rias. No Direito Administrativo, somente a lei constitui fonte prim\u00e1ria na medida em que as demais fontes (secund\u00e1rias) est\u00e3o a ela subordinadas. Doutrina, jurisprud\u00eancia e costumes s\u00e3o fontes secund\u00e1rias .","title":"FONTES DO DIREITO ADMINISTRATIVO"},{"location":"dadm/conceito/#sistemas-administrativos","text":"Dois s\u00e3o os sistemas de controle das atividades administrativas: 1. sistema da jurisdi\u00e7\u00e3o una (modelo ingl\u00eas); e 2. sistema do contencioso administrativo (modelo franc\u00eas). No sistema da jurisdi\u00e7\u00e3o una todas as causas, mesmo aquelas que envolvem interesse da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, s\u00e3o julgadas pelo Poder Judici\u00e1rio. Conhecido como modelo ingl\u00eas, por ter como fonte inspiradora o sistema adotado na Inglaterra, \u00e9 a forma de controle existente atualmente no Brasil.","title":"SISTEMAS ADMINISTRATIVOS"},{"location":"dadm/edital/","text":"EDITAL DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA Organiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Brasil a partir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Conceitos relativos \u00e0s administra\u00e7\u00f5es direta e indireta. Diferen\u00e7as entre autarquias, funda\u00e7\u00f5es e empresas p\u00fablicas Agentes p\u00fablicos. Licita\u00e7\u00e3o P\u00fablica: 5.1 princ\u00edpios b\u00e1sicos e defini\u00e7\u00f5es; 5.2 conv\u00eanios e termos similares modalidades, limites, dispensa e inexigibilidade (Lei n\u00ba 8.666, de 21 de junho de 1993 e suas altera\u00e7\u00f5es); 5.3 Lei n\u00ba 9.433, de 1\u00ba de mar\u00e7o de 2005, e suas altera\u00e7\u00f5es - Contratos e compras; 5.4 Lei n\u00ba 10.520, de 17 de julho de 2002 - Licita\u00e7\u00e3o na Modalidade Preg\u00e3o. Compras na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. 6.1. Licita\u00e7\u00f5es e contratos. 6.2. Princ\u00edpios b\u00e1sicos da licita\u00e7\u00e3o.","title":"EDITAL DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA"},{"location":"dadm/edital/#edital-de-administracao-publica","text":"Organiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Brasil a partir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Conceitos relativos \u00e0s administra\u00e7\u00f5es direta e indireta. Diferen\u00e7as entre autarquias, funda\u00e7\u00f5es e empresas p\u00fablicas Agentes p\u00fablicos. Licita\u00e7\u00e3o P\u00fablica: 5.1 princ\u00edpios b\u00e1sicos e defini\u00e7\u00f5es; 5.2 conv\u00eanios e termos similares modalidades, limites, dispensa e inexigibilidade (Lei n\u00ba 8.666, de 21 de junho de 1993 e suas altera\u00e7\u00f5es); 5.3 Lei n\u00ba 9.433, de 1\u00ba de mar\u00e7o de 2005, e suas altera\u00e7\u00f5es - Contratos e compras; 5.4 Lei n\u00ba 10.520, de 17 de julho de 2002 - Licita\u00e7\u00e3o na Modalidade Preg\u00e3o. Compras na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. 6.1. Licita\u00e7\u00f5es e contratos. 6.2. Princ\u00edpios b\u00e1sicos da licita\u00e7\u00e3o.","title":"EDITAL DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA"},{"location":"dadm/organizacao-adm/","text":"Organiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Brasil a partir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 Na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo passado, foram promovidas no Brasil diversas altera\u00e7\u00f5es constitucionais e legais com o obetivo de implantar entre n\u00f3s um modelo de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica intitulado de \"administra\u00e7\u00e3o gerencial\" - o qual, em tese, \u00e9 fundado, preponderantemente, no princ\u00edpio da efici\u00eancia . Pretendia-se que esse modelo de administra\u00e7\u00e3o substitu\u00edsse, ao menos parcialmente, o padr\u00e3o tradicional da nossa administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, dita \"administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica\" , cuja \u00eanfase maior reca\u00ed sobre o princ\u00edpio da legalidade . Na \u00e9poca, era praticamente hegem\u00f4nica o neoliberalismo . Os ide\u00f3logos neoliberais apregoavam a denominada \"doutrina do Estado n\u00fanimo\", a qual tem por objetivo, grosso modo, retirar o setor p\u00fablico de todas as \u00e1reas em que sua atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja imprescind\u00edvel. Da Organiza\u00e7\u00e3o do Estado (arts. 18 a 43) Nossa organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa compreende a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios. A Constitui\u00e7\u00e3o admite a cria\u00e7\u00e3o de Territ\u00f3rios Federais, que, se criados, integrar\u00e3o a Uni\u00e3o, podendo ser transformados em Estados ou reintegrados ao Estado de origem. Da Uni\u00e3o A Uni\u00e3o \u00e9 aut\u00f4noma em rela\u00e7\u00e3o aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, n\u00e3o se confundindo com a Rep\u00fablica Federativa do Brasil (Estado Federal), uma vez que a integra. A Uni\u00e3o \u00e9 pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico interno, possuindo compet\u00eancias administrativas e legislativas determinadas constitucionalmente. Na reparti\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias materiais (mat\u00e9ria administrativa) e legislativas (edi\u00e7\u00e3o de leis), a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira optou por enumerar as atribui\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o (arts. 21 e 22 da CF) e dos Munic\u00edpios (art. 30) e reservar o restante, as remanescentes, aos Estados (art. 25, \u00a71\u00ba). Assim, as compet\u00eancias dividem-se em dois grandes grupos: material e legislativa. Podem ser: Exclusiva : atribu\u00edda a uma entidade, com exclus\u00e3o das demais. Privativa : pr\u00f3pria de uma entidade, com a possibilidade de delega\u00e7\u00e3o ou suplementa\u00e7\u00e3o. Comum, cumulativa ou paralela : comum a v\u00e1rias entidades, em p\u00e9 de igualdade. Concorrente : possibilidade de disposi\u00e7\u00e3o sobre o mesmo assunto ou mat\u00e9ria por mais de uma entidade, por\u00e9m,com a primazia da Uni\u00e3o no que tange as normas gerais. Suplementar : decorre da compet\u00eancia concorrente,consubstanciando o poder de formular normas que desdobrem o conte\u00fado de princ\u00edpios ou normas gerais ou que supram a aus\u00eancia ou omiss\u00e3o destas. Residual ou remanescente : \u00c9 a compet\u00eancia remanescente, n\u00e3o abrangida por aquelas expressamente atribu\u00eddas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal Clique aqui para abrir o texto dos arts. 20 ao 24 da CF88 que trata sobre a Uni\u00e3o. Dos Estados Federados Os Estados t\u00eam governo pr\u00f3prio, desempenhando as fun\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas poderes estatais \u2014 Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio . A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica tamb\u00e9m lhes adjudica bens pr\u00f3prios (art. 26). No \u00e2mbito da compet\u00eancia legislativa dos Estados, eles editam as normas e as executam com autonomia. Os governadores s\u00e3o as autoridades executivas m\u00e1ximas e a Assembleia Legislativa \u00e9 a sede do Poder Legislativo. A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica disciplina, com alguma min\u00facia, tanto as elei\u00e7\u00f5es para ambos os poderes, o seu funcionamento, bem como aspectos de remunera\u00e7\u00e3o dos seus titulares (arts. 27 e 28 da CF/88). De acordo com o disposto no art. 25 da CF/88 os Estados-membros organizam-se e se regem pelas Constitui\u00e7\u00f5es e leis que adotarem, al\u00e9m dos princ\u00edpios estabelecidos na CF/88. Os Estados-membros possuem compet\u00eancia residual , vez que as compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o encontram-se expressas na Constitui\u00e7\u00e3o e a dos Munic\u00edpios encontram-se associadas aos interesses locais. Assim, a \u201cresidualidade\u201d indica que n\u00e3o havendo atribui\u00e7\u00e3o expressa da Uni\u00e3o ou n\u00e3o se tratando de interesse local, a compet\u00eancia ser\u00e1 dos Estados-membros. Os Estados-membros s\u00e3o reconhecidos como entes federativos aut\u00f4nomos. Clique aqui para abrir o texto do art. 25 ao 28 da CF88 que trata sobre os Estados Federados. Dos Munic\u00edpios O Munic\u00edpio pode ser definido como pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico interno e aut\u00f4noma nos termos e de acordo com as regras estabelecidas na CF/88. Muito se questionou a respeito de serrem os Munic\u00edpios parte integrante ou n\u00e3o de nossa Federa\u00e7\u00e3o, bem como sobre a sua autonomia. A an\u00e1lise dos arts. 1\u00ba e 18, bem como de todo o cap\u00edtulo reservado aos Munic\u00edpios, leva-nos ao \u00fanico entendimento de que eles s\u00e3o entes federativos, dotados de autonomia pr\u00f3pria, materializada por sua capacidade de autoorganiza\u00e7\u00e3o (art. 29, caput, da CF), autogoverno (elege, diretamente, o Prefeito, Vice-Prefeito e Vereadores, conforme incisos do art. 29 da CF), autoadministra\u00e7\u00e3o e auto legisla\u00e7\u00e3o (art. 30 da CF). Ainda mais diante do art. 34, VII, \u201cc\u201d, que estabelece a interven\u00e7\u00e3o federal na hip\u00f3tese de o Estado n\u00e3o respeitar a autonomia municipal. Clique aqui para abrir o texto do arts. 29 ao 31 da CF88 que trata sobre os Munic\u00edpios. Distrito Federal Nos termos do que disp\u00f5e a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, o Distrito Federal n\u00e3o \u00e9 mais Capital Federal, pois, de acordo com o art. 18, \u00a71\u00ba, a Capital Federal \u00e9 Bras\u00edlia, que se situa dentro do territ\u00f3rio do Distrito Federal. Ali\u00e1s, nos termos do art. 6\u00ba da Lei Org\u00e2nica do DF, Bras\u00edlia, al\u00e9m de Capital da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \u00e9 a sede do governo do Distrito Federal. Ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o Distrito Federal passou a gozar da mais ampla autonomia, autogovernando-se atrav\u00e9s de leis e autoridades pr\u00f3prias; possui capacidade de auto-organiza\u00e7\u00e3o, autogoverno, autoadministra\u00e7\u00e3o e auto legisla\u00e7\u00e3o. Clique aqui para abrir o texto do art. 32 da CF88 que trata sobre o Distrito Federal. Dos Territ\u00f3rios O Territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 ente da federa\u00e7\u00e3o, mas sim integrante da Uni\u00e3o. Trata-se de mera descentraliza\u00e7\u00e3o administrativo territorial da Uni\u00e3o. Embora tenha personalidade jur\u00eddica n\u00e3o tem autonomia pol\u00edtica. A partir de 1988, n\u00e3o existem mais territ\u00f3rios no Brasil. Antigamente, eram territ\u00f3rios: Roraima, Amap\u00e1 e Fernando de Noronha (art. 15 dos ADCT). A Forma\u00e7\u00e3o de Territ\u00f3rios Federais dar-se-\u00e1 por meio de lei complementar, sendo esta respons\u00e1vel em regulamentar sua cria\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o em Estado ou reintegra\u00e7\u00e3o ao Estado de origem (art. 18, \u00a72\u00ba da CF) Clique aqui para abrir o texto do art. 33 da CF88 que trata sobre os Territ\u00f3rios. Contratos de Gest\u00e3o Com vistas a possibilitar a implanta\u00e7\u00e3o da reforma administrativa na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, a Emenda Constitucional N\u00ba 19/1998 contemplou a cria\u00e7\u00e3o de novo mecanismo funcional \u2013 os contratos de gest\u00e3o. Segundo o texto contido no \u00a7 8o do art. 37, introduzido pela referida Emenda, a autonomia gerencial, or\u00e7ament\u00e1ria e financeira dos \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta poder\u00e1 ser ampliada mediante contrato a ser firmado entre seus administradores e o Poder P\u00fablico, tendo por objeto a fixa\u00e7\u00e3o de metas de desempenho para o \u00f3rg\u00e3o ou entidade . Trata-se de verdadeiro contrato de gerenciamento, constituindo objeto do ajuste o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es diretivas por t\u00e9cnicos especializados, fato que poder\u00e1 ensejar uma administra\u00e7\u00e3o mais eficiente e menos dispendiosa dos \u00f3rg\u00e3os e pessoas da Administra\u00e7\u00e3o. A norma n\u00e3o se classifica como de efic\u00e1cia plena, pois que \u00e9 prevista a cria\u00e7\u00e3o de lei que disponha sobre a disciplina desse regime. Esses contratos n\u00e3o se confundem com os contratos de gest\u00e3o previstos na Lei no 9.637/1998, a serem celebrados com as organiza\u00e7\u00f5es sociais, visando \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o aos quais haja interesses paralelos e comuns do Estado e da entidade parceira.","title":"Organiza\u00e7\u00e3o  da  administra\u00e7\u00e3o  p\u00fablica  no  Brasil  a  partir  da  Constitui\u00e7\u00e3o  Federal  de  1988"},{"location":"dadm/organizacao-adm/#organizacao-da-administracao-publica-no-brasil-a-partir-da-constituicao-federal-de-1988","text":"Na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo passado, foram promovidas no Brasil diversas altera\u00e7\u00f5es constitucionais e legais com o obetivo de implantar entre n\u00f3s um modelo de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica intitulado de \"administra\u00e7\u00e3o gerencial\" - o qual, em tese, \u00e9 fundado, preponderantemente, no princ\u00edpio da efici\u00eancia . Pretendia-se que esse modelo de administra\u00e7\u00e3o substitu\u00edsse, ao menos parcialmente, o padr\u00e3o tradicional da nossa administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, dita \"administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica\" , cuja \u00eanfase maior reca\u00ed sobre o princ\u00edpio da legalidade . Na \u00e9poca, era praticamente hegem\u00f4nica o neoliberalismo . Os ide\u00f3logos neoliberais apregoavam a denominada \"doutrina do Estado n\u00fanimo\", a qual tem por objetivo, grosso modo, retirar o setor p\u00fablico de todas as \u00e1reas em que sua atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja imprescind\u00edvel.","title":"Organiza\u00e7\u00e3o  da  administra\u00e7\u00e3o  p\u00fablica  no  Brasil  a  partir  da  Constitui\u00e7\u00e3o  Federal  de  1988"},{"location":"dadm/organizacao-adm/#da-organizacao-do-estado-arts-18-a-43","text":"Nossa organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa compreende a Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios. A Constitui\u00e7\u00e3o admite a cria\u00e7\u00e3o de Territ\u00f3rios Federais, que, se criados, integrar\u00e3o a Uni\u00e3o, podendo ser transformados em Estados ou reintegrados ao Estado de origem.","title":"Da Organiza\u00e7\u00e3o do Estado (arts. 18 a 43)"},{"location":"dadm/organizacao-adm/#da-uniao","text":"A Uni\u00e3o \u00e9 aut\u00f4noma em rela\u00e7\u00e3o aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, n\u00e3o se confundindo com a Rep\u00fablica Federativa do Brasil (Estado Federal), uma vez que a integra. A Uni\u00e3o \u00e9 pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico interno, possuindo compet\u00eancias administrativas e legislativas determinadas constitucionalmente. Na reparti\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias materiais (mat\u00e9ria administrativa) e legislativas (edi\u00e7\u00e3o de leis), a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira optou por enumerar as atribui\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o (arts. 21 e 22 da CF) e dos Munic\u00edpios (art. 30) e reservar o restante, as remanescentes, aos Estados (art. 25, \u00a71\u00ba). Assim, as compet\u00eancias dividem-se em dois grandes grupos: material e legislativa. Podem ser: Exclusiva : atribu\u00edda a uma entidade, com exclus\u00e3o das demais. Privativa : pr\u00f3pria de uma entidade, com a possibilidade de delega\u00e7\u00e3o ou suplementa\u00e7\u00e3o. Comum, cumulativa ou paralela : comum a v\u00e1rias entidades, em p\u00e9 de igualdade. Concorrente : possibilidade de disposi\u00e7\u00e3o sobre o mesmo assunto ou mat\u00e9ria por mais de uma entidade, por\u00e9m,com a primazia da Uni\u00e3o no que tange as normas gerais. Suplementar : decorre da compet\u00eancia concorrente,consubstanciando o poder de formular normas que desdobrem o conte\u00fado de princ\u00edpios ou normas gerais ou que supram a aus\u00eancia ou omiss\u00e3o destas. Residual ou remanescente : \u00c9 a compet\u00eancia remanescente, n\u00e3o abrangida por aquelas expressamente atribu\u00eddas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal Clique aqui para abrir o texto dos arts. 20 ao 24 da CF88 que trata sobre a Uni\u00e3o.","title":"Da Uni\u00e3o"},{"location":"dadm/organizacao-adm/#dos-estados-federados","text":"Os Estados t\u00eam governo pr\u00f3prio, desempenhando as fun\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas poderes estatais \u2014 Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio . A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica tamb\u00e9m lhes adjudica bens pr\u00f3prios (art. 26). No \u00e2mbito da compet\u00eancia legislativa dos Estados, eles editam as normas e as executam com autonomia. Os governadores s\u00e3o as autoridades executivas m\u00e1ximas e a Assembleia Legislativa \u00e9 a sede do Poder Legislativo. A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica disciplina, com alguma min\u00facia, tanto as elei\u00e7\u00f5es para ambos os poderes, o seu funcionamento, bem como aspectos de remunera\u00e7\u00e3o dos seus titulares (arts. 27 e 28 da CF/88). De acordo com o disposto no art. 25 da CF/88 os Estados-membros organizam-se e se regem pelas Constitui\u00e7\u00f5es e leis que adotarem, al\u00e9m dos princ\u00edpios estabelecidos na CF/88. Os Estados-membros possuem compet\u00eancia residual , vez que as compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o encontram-se expressas na Constitui\u00e7\u00e3o e a dos Munic\u00edpios encontram-se associadas aos interesses locais. Assim, a \u201cresidualidade\u201d indica que n\u00e3o havendo atribui\u00e7\u00e3o expressa da Uni\u00e3o ou n\u00e3o se tratando de interesse local, a compet\u00eancia ser\u00e1 dos Estados-membros. Os Estados-membros s\u00e3o reconhecidos como entes federativos aut\u00f4nomos. Clique aqui para abrir o texto do art. 25 ao 28 da CF88 que trata sobre os Estados Federados.","title":"Dos Estados Federados"},{"location":"dadm/organizacao-adm/#dos-municipios","text":"O Munic\u00edpio pode ser definido como pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico interno e aut\u00f4noma nos termos e de acordo com as regras estabelecidas na CF/88. Muito se questionou a respeito de serrem os Munic\u00edpios parte integrante ou n\u00e3o de nossa Federa\u00e7\u00e3o, bem como sobre a sua autonomia. A an\u00e1lise dos arts. 1\u00ba e 18, bem como de todo o cap\u00edtulo reservado aos Munic\u00edpios, leva-nos ao \u00fanico entendimento de que eles s\u00e3o entes federativos, dotados de autonomia pr\u00f3pria, materializada por sua capacidade de autoorganiza\u00e7\u00e3o (art. 29, caput, da CF), autogoverno (elege, diretamente, o Prefeito, Vice-Prefeito e Vereadores, conforme incisos do art. 29 da CF), autoadministra\u00e7\u00e3o e auto legisla\u00e7\u00e3o (art. 30 da CF). Ainda mais diante do art. 34, VII, \u201cc\u201d, que estabelece a interven\u00e7\u00e3o federal na hip\u00f3tese de o Estado n\u00e3o respeitar a autonomia municipal. Clique aqui para abrir o texto do arts. 29 ao 31 da CF88 que trata sobre os Munic\u00edpios.","title":"Dos Munic\u00edpios"},{"location":"dadm/organizacao-adm/#distrito-federal","text":"Nos termos do que disp\u00f5e a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, o Distrito Federal n\u00e3o \u00e9 mais Capital Federal, pois, de acordo com o art. 18, \u00a71\u00ba, a Capital Federal \u00e9 Bras\u00edlia, que se situa dentro do territ\u00f3rio do Distrito Federal. Ali\u00e1s, nos termos do art. 6\u00ba da Lei Org\u00e2nica do DF, Bras\u00edlia, al\u00e9m de Capital da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \u00e9 a sede do governo do Distrito Federal. Ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o Distrito Federal passou a gozar da mais ampla autonomia, autogovernando-se atrav\u00e9s de leis e autoridades pr\u00f3prias; possui capacidade de auto-organiza\u00e7\u00e3o, autogoverno, autoadministra\u00e7\u00e3o e auto legisla\u00e7\u00e3o. Clique aqui para abrir o texto do art. 32 da CF88 que trata sobre o Distrito Federal.","title":"Distrito Federal"},{"location":"dadm/organizacao-adm/#dos-territorios","text":"O Territ\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 ente da federa\u00e7\u00e3o, mas sim integrante da Uni\u00e3o. Trata-se de mera descentraliza\u00e7\u00e3o administrativo territorial da Uni\u00e3o. Embora tenha personalidade jur\u00eddica n\u00e3o tem autonomia pol\u00edtica. A partir de 1988, n\u00e3o existem mais territ\u00f3rios no Brasil. Antigamente, eram territ\u00f3rios: Roraima, Amap\u00e1 e Fernando de Noronha (art. 15 dos ADCT). A Forma\u00e7\u00e3o de Territ\u00f3rios Federais dar-se-\u00e1 por meio de lei complementar, sendo esta respons\u00e1vel em regulamentar sua cria\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o em Estado ou reintegra\u00e7\u00e3o ao Estado de origem (art. 18, \u00a72\u00ba da CF) Clique aqui para abrir o texto do art. 33 da CF88 que trata sobre os Territ\u00f3rios.","title":"Dos Territ\u00f3rios"},{"location":"dadm/organizacao-adm/#contratos-de-gestao","text":"Com vistas a possibilitar a implanta\u00e7\u00e3o da reforma administrativa na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, a Emenda Constitucional N\u00ba 19/1998 contemplou a cria\u00e7\u00e3o de novo mecanismo funcional \u2013 os contratos de gest\u00e3o. Segundo o texto contido no \u00a7 8o do art. 37, introduzido pela referida Emenda, a autonomia gerencial, or\u00e7ament\u00e1ria e financeira dos \u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta poder\u00e1 ser ampliada mediante contrato a ser firmado entre seus administradores e o Poder P\u00fablico, tendo por objeto a fixa\u00e7\u00e3o de metas de desempenho para o \u00f3rg\u00e3o ou entidade . Trata-se de verdadeiro contrato de gerenciamento, constituindo objeto do ajuste o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es diretivas por t\u00e9cnicos especializados, fato que poder\u00e1 ensejar uma administra\u00e7\u00e3o mais eficiente e menos dispendiosa dos \u00f3rg\u00e3os e pessoas da Administra\u00e7\u00e3o. A norma n\u00e3o se classifica como de efic\u00e1cia plena, pois que \u00e9 prevista a cria\u00e7\u00e3o de lei que disponha sobre a disciplina desse regime. Esses contratos n\u00e3o se confundem com os contratos de gest\u00e3o previstos na Lei no 9.637/1998, a serem celebrados com as organiza\u00e7\u00f5es sociais, visando \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o aos quais haja interesses paralelos e comuns do Estado e da entidade parceira.","title":"Contratos de Gest\u00e3o"},{"location":"dadm/principios/","text":"Princ\u00edpios Administrativo O Direito Administrativo brasileiro n\u00e3o \u00e9 codificado. Por isso, as fun\u00e7\u00f5es sistematizadora e unificadora de leis, em outros ramos desempenhadas por c\u00f3digos, no Direito Administrativo cabem aos princ\u00edpios. Princ\u00edpios s\u00e3o regras gerais que a doutrina identifica como condensadoras dos valores fundamentais de um sistema. DUPLA FUNCIONALIDADE DOS PRINC\u00cdPIOS Os princ\u00edpios do Direito Administrativo cumprem duas fun\u00e7\u00f5es principais: Fun\u00e7\u00e3o hermen\u00eautica : se o aplicador do direito tiver d\u00favida sobre qual o verdadeiro significado de determinada norma, pode utilizar o princ\u00edpio como ferramenta de esclarecimento sobre o conte\u00fado do dispositivo analisado; Fun\u00e7\u00e3o integrativa : al\u00e9m de facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o de normas, o princ\u00edpio atende tamb\u00e9m \u00e0 finalidade de suprir lacunas, funcionando como instrumento para preenchimento de vazios normativos em caso de aus\u00eancia de expresso regramento sobre determinada mat\u00e9ria. Supraprinc\u00edpios Supraprinc\u00edpios ou superprinc\u00edpios s\u00e3o os princ\u00edpios centrais dos quais derivam todos os demais princ\u00edpios e normas do Direito Administrativo. Conforme ensina Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello, s\u00e3o dois os supraprinc\u00edpios: 1. Supremacia do interesse p\u00fablico sobre o privado; e 2. Indisponibilidade do interesse p\u00fablico. Princ\u00edpio da supremacia do interesse p\u00fablico A supremacia do interesse p\u00fablico sobre o privado , tamb\u00e9m chamada simplesmente de princ\u00edpio do interesse p\u00fablico ou da finalidade p\u00fablica, princ\u00edpio impl\u00edcito na atual ordem jur\u00eddica, significa que os interesses da coletividade s\u00e3o mais importantes que os interesses individuais, raz\u00e3o pela qual a Administra\u00e7\u00e3o, como defensora dos interesses p\u00fablicos, recebe da lei poderes especiais n\u00e3o extensivos aos particulares . A outorga dos citados poderes projeta a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica a uma posi\u00e7\u00e3o de superioridade diante do particular. S\u00e3o tamb\u00e9m desdobramentos da supremacia do interesse p\u00fablico sobre o privado a imperatividade , a exigibilidade e a executoriedade dos atos administrativos, assim como o poder de autotutela de que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u00e9 revestida para anular e revogar seus pr\u00f3prios atos sem necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o judicial. Princ\u00edpio da indisponibilidade do interesse p\u00fablico O supraprinc\u00edpio da indisponibilidade do interesse p\u00fablico enuncia que os agentes p\u00fablicos n\u00e3o s\u00e3o donos do interesse por eles defendido . Assim, no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o administrativa os agentes p\u00fablicos est\u00e3o obrigados a atuar, n\u00e3o segundo sua pr\u00f3pria vontade, mas do modo determinado pela legisla\u00e7\u00e3o. Como decorr\u00eancia dessa indisponibilidade, n\u00e3o se admite tampouco que os agentes renunciem aos poderes legalmente conferidos ou que transacionem em ju\u00edzo. Princ\u00edpios Constitucionais","title":"Princ\u00edpios Administrativo"},{"location":"dadm/principios/#principios-administrativo","text":"O Direito Administrativo brasileiro n\u00e3o \u00e9 codificado. Por isso, as fun\u00e7\u00f5es sistematizadora e unificadora de leis, em outros ramos desempenhadas por c\u00f3digos, no Direito Administrativo cabem aos princ\u00edpios. Princ\u00edpios s\u00e3o regras gerais que a doutrina identifica como condensadoras dos valores fundamentais de um sistema.","title":"Princ\u00edpios Administrativo"},{"location":"dadm/principios/#dupla-funcionalidade-dos-principios","text":"Os princ\u00edpios do Direito Administrativo cumprem duas fun\u00e7\u00f5es principais: Fun\u00e7\u00e3o hermen\u00eautica : se o aplicador do direito tiver d\u00favida sobre qual o verdadeiro significado de determinada norma, pode utilizar o princ\u00edpio como ferramenta de esclarecimento sobre o conte\u00fado do dispositivo analisado; Fun\u00e7\u00e3o integrativa : al\u00e9m de facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o de normas, o princ\u00edpio atende tamb\u00e9m \u00e0 finalidade de suprir lacunas, funcionando como instrumento para preenchimento de vazios normativos em caso de aus\u00eancia de expresso regramento sobre determinada mat\u00e9ria.","title":"DUPLA FUNCIONALIDADE DOS PRINC\u00cdPIOS"},{"location":"dadm/principios/#supraprincipios","text":"Supraprinc\u00edpios ou superprinc\u00edpios s\u00e3o os princ\u00edpios centrais dos quais derivam todos os demais princ\u00edpios e normas do Direito Administrativo. Conforme ensina Celso Ant\u00f4nio Bandeira de Mello, s\u00e3o dois os supraprinc\u00edpios: 1. Supremacia do interesse p\u00fablico sobre o privado; e 2. Indisponibilidade do interesse p\u00fablico.","title":"Supraprinc\u00edpios"},{"location":"dadm/principios/#principio-da-supremacia-do-interesse-publico","text":"A supremacia do interesse p\u00fablico sobre o privado , tamb\u00e9m chamada simplesmente de princ\u00edpio do interesse p\u00fablico ou da finalidade p\u00fablica, princ\u00edpio impl\u00edcito na atual ordem jur\u00eddica, significa que os interesses da coletividade s\u00e3o mais importantes que os interesses individuais, raz\u00e3o pela qual a Administra\u00e7\u00e3o, como defensora dos interesses p\u00fablicos, recebe da lei poderes especiais n\u00e3o extensivos aos particulares . A outorga dos citados poderes projeta a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica a uma posi\u00e7\u00e3o de superioridade diante do particular. S\u00e3o tamb\u00e9m desdobramentos da supremacia do interesse p\u00fablico sobre o privado a imperatividade , a exigibilidade e a executoriedade dos atos administrativos, assim como o poder de autotutela de que a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u00e9 revestida para anular e revogar seus pr\u00f3prios atos sem necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o judicial.","title":"Princ\u00edpio da supremacia do interesse p\u00fablico"},{"location":"dadm/principios/#principio-da-indisponibilidade-do-interesse-publico","text":"O supraprinc\u00edpio da indisponibilidade do interesse p\u00fablico enuncia que os agentes p\u00fablicos n\u00e3o s\u00e3o donos do interesse por eles defendido . Assim, no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o administrativa os agentes p\u00fablicos est\u00e3o obrigados a atuar, n\u00e3o segundo sua pr\u00f3pria vontade, mas do modo determinado pela legisla\u00e7\u00e3o. Como decorr\u00eancia dessa indisponibilidade, n\u00e3o se admite tampouco que os agentes renunciem aos poderes legalmente conferidos ou que transacionem em ju\u00edzo.","title":"Princ\u00edpio da indisponibilidade do interesse p\u00fablico"},{"location":"dadm/principios/#principios-constitucionais","text":"","title":"Princ\u00edpios Constitucionais"},{"location":"portugues/porque/","text":"Uso do Porque PORQUE Substituir na frase por: pois, j\u00e1 que, uma vez que . Exemplos: Ele faltou porque n\u00e3o se sentia bem. Todos vieram porque eram seus amigos. PORQU\u00ca Ele \u00e9 substantivando e \u00e9 precedido de um artigo. Exemplos: Desconhe\u00e7o o porqu\u00ea da briga N\u00e3o havia um porqu\u00ea para tal discuss\u00e3o POR QUE 1. Sempre que tem uma frase que pode subentender a palavra `motivo` ou `raz\u00e3o` depois do porque.<br /> Exemplo: Eu quero saber por que ele foi demitido. Todos perguntaram porque ele foi demitido. 2. Sempre que puder trocar por: `pelo qual, pela qual, pelos quais, pelas quais`.<br /> Exemplo: O motivo pelo por que brigaram foi banal. O caminho por que passei \u00e9 deserto. POR QU\u00ca Sempre que tem uma frase que pode subentender a palavra motivo ou raz\u00e3o depois do porque. Por\u00e9m vem seguida de uma pausa na ideia seguida de uma pontua\u00e7\u00e3o (\",\" ou \".\" ou \"?\"). Exemplo: Mesmo sem saber por qu\u00ea, ele foi demitido. As crian\u00e7as s\u00e3o abandonadas e n\u00e3o sabem por qu\u00ea.","title":"Uso do Porque"},{"location":"portugues/porque/#uso-do-porque","text":"","title":"Uso do Porque"},{"location":"portugues/porque/#porque","text":"Substituir na frase por: pois, j\u00e1 que, uma vez que . Exemplos: Ele faltou porque n\u00e3o se sentia bem. Todos vieram porque eram seus amigos.","title":"PORQUE "},{"location":"portugues/porque/#porque_1","text":"Ele \u00e9 substantivando e \u00e9 precedido de um artigo. Exemplos: Desconhe\u00e7o o porqu\u00ea da briga N\u00e3o havia um porqu\u00ea para tal discuss\u00e3o","title":"PORQU\u00ca "},{"location":"portugues/porque/#por-que","text":"1. Sempre que tem uma frase que pode subentender a palavra `motivo` ou `raz\u00e3o` depois do porque.<br /> Exemplo: Eu quero saber por que ele foi demitido. Todos perguntaram porque ele foi demitido. 2. Sempre que puder trocar por: `pelo qual, pela qual, pelos quais, pelas quais`.<br /> Exemplo: O motivo pelo por que brigaram foi banal. O caminho por que passei \u00e9 deserto.","title":"POR QUE "},{"location":"portugues/porque/#por-que_1","text":"Sempre que tem uma frase que pode subentender a palavra motivo ou raz\u00e3o depois do porque. Por\u00e9m vem seguida de uma pausa na ideia seguida de uma pontua\u00e7\u00e3o (\",\" ou \".\" ou \"?\"). Exemplo: Mesmo sem saber por qu\u00ea, ele foi demitido. As crian\u00e7as s\u00e3o abandonadas e n\u00e3o sabem por qu\u00ea.","title":"POR QU\u00ca "},{"location":"portugues/tipologia/","text":"Tipologia Textual Narra\u00e7\u00e3o Exposi\u00e7\u00e3o escrita de fatos reais ou ficticios. Tem como centro um fato, um acontecimento.. + Configura a apresenta\u00e7\u00e3o de fatos ocorridos. + Focaliza transforma\u00e7\u00f5es. + Seu discurso \u00e9 figurativo. + Tempos verbais privilegiados s\u00e3o os pret\u00e9ritos perfeitos. + Tempo din\u00e2mico (passagem de tempo). + Sequ\u00eancia temporal. Descritivo Tem por objetivo descrever algo (objeto, pessoas, ambientes). est\u00e1 sempre presente nas narrativas quando o autor quer enriquecer seu texto descrevendo personagens, ambientes, etc + Configura um retrato verbal daquilo que quer se mostrar. + Focaliza estados e n\u00e3o transforma\u00e7\u00f5es. + Seu discurso \u00e9 figurativo. + Tempos verbais privilegiados s\u00e3o o presente e o pret\u00e9rito imperfeito. + Tempo est\u00e1tico. + pode ser objetiva ou subjetiva. subjetivo est\u00e1 ligado ao discurso figurativo Dissertativo Tem como centro um tema um assunto, uma ideia. \u00c9 o texto em que se desenvolve um tema. Muitas vezes encontra-se um trecho narrativo em um texto dissertativo como forma de enriquec\u00ea-lo. + Apresenta um ponto de vista. + Focaliza uma opini\u00e3o. + Seu discurso e objetivo. + Tempo verbal privilegiado \u00e9 o presente do indicativo. Obs: O presente tem car\u00e1ter de verdade universal. + Objetivo do texto \u00e9 convencer o leitor. + Sequ\u00eancia argumentativa. + Uso dos pronomes na 3\u00aa pessoa. Epistolar : Texto escrito em forma de carta. Subjetivo : Texto em que o autor exp\u00f5es sua opini\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m chamado de opinativo. Injuntivo : Texto de c\u00e1rater forma. Um tratado, uma lei, um documento oficial. Informativo : Tem como objetivo de informar, noticiar L\u00edrico : \u00c9 aquele que o poeta expressa suas emo\u00e7\u00f5es. Editorial : \u00c9 o texto que exprime a opini\u00e3o do jornal ou revista. Did\u00e1tico : Texto em que se ensina algo. Normativo : texto que ensina normas de procedimento, de conduta. etc..","title":"Tipologia"},{"location":"portugues/tipologia/#tipologia-textual","text":"","title":"Tipologia Textual"},{"location":"portugues/tipologia/#narracao","text":"Exposi\u00e7\u00e3o escrita de fatos reais ou ficticios. Tem como centro um fato, um acontecimento.. + Configura a apresenta\u00e7\u00e3o de fatos ocorridos. + Focaliza transforma\u00e7\u00f5es. + Seu discurso \u00e9 figurativo. + Tempos verbais privilegiados s\u00e3o os pret\u00e9ritos perfeitos. + Tempo din\u00e2mico (passagem de tempo). + Sequ\u00eancia temporal.","title":"Narra\u00e7\u00e3o"},{"location":"portugues/tipologia/#descritivo","text":"Tem por objetivo descrever algo (objeto, pessoas, ambientes). est\u00e1 sempre presente nas narrativas quando o autor quer enriquecer seu texto descrevendo personagens, ambientes, etc + Configura um retrato verbal daquilo que quer se mostrar. + Focaliza estados e n\u00e3o transforma\u00e7\u00f5es. + Seu discurso \u00e9 figurativo. + Tempos verbais privilegiados s\u00e3o o presente e o pret\u00e9rito imperfeito. + Tempo est\u00e1tico. + pode ser objetiva ou subjetiva. subjetivo est\u00e1 ligado ao discurso figurativo","title":"Descritivo"},{"location":"portugues/tipologia/#dissertativo","text":"Tem como centro um tema um assunto, uma ideia. \u00c9 o texto em que se desenvolve um tema. Muitas vezes encontra-se um trecho narrativo em um texto dissertativo como forma de enriquec\u00ea-lo. + Apresenta um ponto de vista. + Focaliza uma opini\u00e3o. + Seu discurso e objetivo. + Tempo verbal privilegiado \u00e9 o presente do indicativo. Obs: O presente tem car\u00e1ter de verdade universal. + Objetivo do texto \u00e9 convencer o leitor. + Sequ\u00eancia argumentativa. + Uso dos pronomes na 3\u00aa pessoa. Epistolar : Texto escrito em forma de carta. Subjetivo : Texto em que o autor exp\u00f5es sua opini\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m chamado de opinativo. Injuntivo : Texto de c\u00e1rater forma. Um tratado, uma lei, um documento oficial. Informativo : Tem como objetivo de informar, noticiar L\u00edrico : \u00c9 aquele que o poeta expressa suas emo\u00e7\u00f5es. Editorial : \u00c9 o texto que exprime a opini\u00e3o do jornal ou revista. Did\u00e1tico : Texto em que se ensina algo. Normativo : texto que ensina normas de procedimento, de conduta. etc..","title":"Dissertativo"},{"location":"portugues/verbos/","text":"Verbos Acesse esse link para sufixos das conjuga\u00e7\u00f5es verbais. Modo Indicativo Presente O PRESENTE DO INDICATIVO \u00e9 empregado: Quando se deseja retratar um fato ocorrido no momento da fala ou da escrita, tamb\u00e9m chamado de PRESENTE MOMENT\u00c2NEO; Para expressar PROCESSOS HABITUAIS, regulares, ou que possuem validade permanente; Para narrar fatos passados, de modo a conferir-lhe atualidade; chamado de PRESENTE HIST\u00d3RICO: Morre, em 13 de agosto de 2014, o economista, pol\u00edtico brasileiro, ex-governador de Pernambuco, presidente do Partido Socialista Brasileiro (PSB) e candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica nas elei\u00e7\u00f5es de 2014; Para relacionar-se ao ato de indicar um fato no FUTURO PR\u00d3XIMO,tido como uma realiza\u00e7\u00e3o certa: Daqui a 2 meses voc\u00ea \u00e9 aprovado; Para indicar a\u00e7\u00e3o delicada e familiar de pedir ou ordenar algo, possui VALOR IMPERATIVO: V\u00ea se voc\u00eas estudam certo, sim? Pret\u00e9rito Perfeito O pret\u00e9rito perfeito consiste num processo verbal que exprime um fato passado n\u00e3o habitual. Indica a\u00e7\u00e3o conclu\u00edda. Ex: Sempre que a encontrei revivi os bons tempos. Colocou em pr\u00e1tica todo o aprendizado que adquiriu mediante as aulas a que assistiu. 1\u00aa Conjuga\u00e7\u00e3o (ar) 2\u00aaConjuga\u00e7\u00e3o (er) 3\u00aaConjuga\u00e7\u00e3o (ir) radical + -ei radical + -i radical + -i radical + -aste radical + -este radical + -iste radical + -ou radical + -eu radical + -iu radical + -amos radical + -emos radical + -imos radical + -astes radical + -estes radical + -istes radical + -aram radical + -eram radical + -iram Pret\u00e9rito Imperfeito O pret\u00e9rito imperfeito exprime um fato habitual, rotineiro. Indica a\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Ex: Sempre que a encontrava revivia os bons tempos. Colocava em pr\u00e1tica todo o aprendizado que adquiria mediante as aulas a que assistia. 1\u00aa Conjuga\u00e7\u00e3o (ar) 2\u00aaConjuga\u00e7\u00e3o (er) 3\u00aaConjuga\u00e7\u00e3o (ir) radical + -ava radical + -ia radical + -ia radical + -avas radical + -ias radical + -ias radical + -ava radical + -ia radical + -ia radical + -\u00e1vamos radical + -\u00edamos radical + -\u00edamos radical + -\u00e1veis radical + -\u00edeis radical + -\u00edeis radical + -avam radical + -iam radical + -iam __","title":"Index"},{"location":"portugues/verbos/#verbos","text":"Acesse esse link para sufixos das conjuga\u00e7\u00f5es verbais.","title":"Verbos"},{"location":"portugues/verbos/#modo-indicativo","text":"","title":"Modo Indicativo"},{"location":"portugues/verbos/#presente","text":"O PRESENTE DO INDICATIVO \u00e9 empregado: Quando se deseja retratar um fato ocorrido no momento da fala ou da escrita, tamb\u00e9m chamado de PRESENTE MOMENT\u00c2NEO; Para expressar PROCESSOS HABITUAIS, regulares, ou que possuem validade permanente; Para narrar fatos passados, de modo a conferir-lhe atualidade; chamado de PRESENTE HIST\u00d3RICO: Morre, em 13 de agosto de 2014, o economista, pol\u00edtico brasileiro, ex-governador de Pernambuco, presidente do Partido Socialista Brasileiro (PSB) e candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica nas elei\u00e7\u00f5es de 2014; Para relacionar-se ao ato de indicar um fato no FUTURO PR\u00d3XIMO,tido como uma realiza\u00e7\u00e3o certa: Daqui a 2 meses voc\u00ea \u00e9 aprovado; Para indicar a\u00e7\u00e3o delicada e familiar de pedir ou ordenar algo, possui VALOR IMPERATIVO: V\u00ea se voc\u00eas estudam certo, sim?","title":"Presente "},{"location":"portugues/verbos/#preterito-perfeito","text":"O pret\u00e9rito perfeito consiste num processo verbal que exprime um fato passado n\u00e3o habitual. Indica a\u00e7\u00e3o conclu\u00edda. Ex: Sempre que a encontrei revivi os bons tempos. Colocou em pr\u00e1tica todo o aprendizado que adquiriu mediante as aulas a que assistiu. 1\u00aa Conjuga\u00e7\u00e3o (ar) 2\u00aaConjuga\u00e7\u00e3o (er) 3\u00aaConjuga\u00e7\u00e3o (ir) radical + -ei radical + -i radical + -i radical + -aste radical + -este radical + -iste radical + -ou radical + -eu radical + -iu radical + -amos radical + -emos radical + -imos radical + -astes radical + -estes radical + -istes radical + -aram radical + -eram radical + -iram","title":"Pret\u00e9rito Perfeito  "},{"location":"portugues/verbos/#preterito-imperfeito","text":"O pret\u00e9rito imperfeito exprime um fato habitual, rotineiro. Indica a\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Ex: Sempre que a encontrava revivia os bons tempos. Colocava em pr\u00e1tica todo o aprendizado que adquiria mediante as aulas a que assistia. 1\u00aa Conjuga\u00e7\u00e3o (ar) 2\u00aaConjuga\u00e7\u00e3o (er) 3\u00aaConjuga\u00e7\u00e3o (ir) radical + -ava radical + -ia radical + -ia radical + -avas radical + -ias radical + -ias radical + -ava radical + -ia radical + -ia radical + -\u00e1vamos radical + -\u00edamos radical + -\u00edamos radical + -\u00e1veis radical + -\u00edeis radical + -\u00edeis radical + -avam radical + -iam radical + -iam __","title":"Pret\u00e9rito Imperfeito "}]}